\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[right=3cm, left=2.5cm, top=3cm, bottom=3.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
%\usepackage[style=apa]{biblatex}
%\addbibresource{references.bib}
\newcommand{\ket}[1]{|#1\rangle}
\newcommand{\bra}[1]{\langle#1|}
\newcommand{\braket}[2]{\langle#1|#2\rangle}

\title{Momento angular de sistemas compuestos II}
\author{Torres Tarrillo Rober Esbel}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Resumen}
Se hace uso de las series de Clebsch–Gordan para describir cómo se combinan los momentos angulares de diferentes partículas cuánticas.
Se introduce el modelo vectorial de momentos angulares acoplados, proporcionando una representación pictórica
que facilita la comprensión de los conceptos abstractos derivados de las relaciones de conmutación en mecánica cuántica.
Además, se discuten ejemplos prácticos como el acoplamiento de dos partículas con espín 1/2,
demostrando la formación de estados singletes y tripletes. Se examinan también otras configuraciones,
como el acoplamiento de varios electrones, con énfasis en los coeficientes de acoplamiento vectorial y
los esquemas alternativos de acoplamiento, para esto se introduce un modelo vectorial para el momento angular.s.


\section{Introducción}
Uno de los conceptos clave en en la mecánica cuántica es el momento angular, que juega un papel crucial en la descripción del movimiento y las interacciones de las partículas subatómicas. A medida que los sistemas cuánticos se vuelven más complejos, como en el caso de múltiples electrones o partículas con espín, es necesario contar con métodos precisos para describir cómo se combinan y acoplan estos momentos angulares.

El objetivo principal es ofrecer una comprensión clara y accesible de los procesos de acoplamiento del momento angular, tanto desde un punto de vista teórico como práctico. Esta introducción a los coeficientes de acoplamiento vectorial y a las diferentes estrategias de acoplamiento proporciona las herramientas necesarias para explorar configuraciones más complejas, lo que resulta esencial en el análisis de espectros atómicos y moleculares.
\input{p1.tex}
\newpage
\input{p2.tex}
\input{p3.tex}
\input{p4.tex}

\section{Conclusiones}
El modelo vectorial de los momentos angulares acoplados ofrece una representación gráfica que facilita la visualización de conceptos abstractos, como la indeterminación de algunos componentes angulares o la relación entre los momentos acoplados. Esta representación es una guía valiosa para la comprensión de los fenómenos cuánticos, especialmente cuando se abordan problemas complejos de acoplamiento.
Existen múltiples formas de acoplar momentos angulares, dependiendo de las partículas involucradas. También se analizó cómo diferentes esquemas de acoplamiento pueden producir resultados equivalentes y cómo los coeficientes de acoplamiento, como los símbolos 6j, facilitan la transición entre estos esquemas.

\section{Referencias}
Atinks, P. y Friedman, R. (2011). Molecular Quantum Mechanics. 5ed. New York: Oxford University Press Inc.
\end{document}