\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[right=3cm, left=2.5cm, top=3cm, bottom=3.5cm]{geometry}
%\usepackage[style=apa]{biblatex}
%\addbibresource{references.bib}

\title{Título del documento}
\author{Autor del documento}

\begin{document}

Torres Tarrillo  Rober Esbel

Zarumilla 119, Piura, Piura

robertdrakenfor@gmail.com

925278952

27 de julio de 2024

\hspace{1pt}

SEIFI-PERÚ

\hspace{1pt}

Me dirijo a usted para expresar mi interés en la semana de experiencias en 
investigación física interregional en el Perú ofrecido por SEIFI-PERÚ.
Soy Rober Torres, Un estudiante de física con pasión por la física teórica y computacional.
computacional.

\hspace{1pt}

Soy estudiante de física de la Universidad Nacional de Piura de 7mo semestre,
durante la carrera he ido adquiriendo sólidos conocimientos de física y matemáticas.
Durante estos semestres de estudio he dado clases de reforzamientos a compañeros y estudiantes
a nivel pre-universidad.
y actualmente estoy haciendo videos de divulgación para YouTube usando animaciones las cuales programo.
También antes de estudiar
física estuve estudiando Ingeniería informática que la tuve que dejar porque mi pasión por la física
es mayor, en esta carrera adquirí conocimientos sobre programación, ingeniería de
software, algoritmos de Machine Learning, sistemas operativos como Linux, entre otros,
que al día de hoy sigo estudiando ante las nuevas tecnologías. Con estos conocimientos ante los trabajos
encargados en la universidad busco la forma de resolverlos analíticamente y simularlos.

\hspace{1pt}

Mi interés de participar, es conocer como se investiga en física teórica,
como puedo aplicar
mis conocimientos adquiridos hasta ahora para hacer investigación, qué conocimientos me faltan por adquirir.
Ademas de conocer Investigadores y estudiantes con mis mismos intereses para compartir conocimiento y hacer
investigación


\hspace{1pt}

Creo firmemente que con mi formación, junto a mi experiencia de estudios, me convierte
en candidato ideal para este programa. Estoy emocionado por la oportunidad de aprender mucho
en esta semana y de compartir conocimientos con otros estudiantes.

\hspace{1pt}

Estoy muy entusiasmado con la posibilidad de unirme. Agradezco su consideración y
espero poder ser participe de esto.

\hspace{1pt}

Gracias por su tiempo y atención.

\hspace{1pt}

Atentamente,
Rober Torres.


\end{document}