\subsection{Espectroscopía Raman Mejorada en Superficie (SERS)}

La espectroscopía Raman mejorada en superficie (Surface-Enhanced Raman Spectroscopy, SERS) es una técnica que permite amplificar de manera significativa la señal Raman de moléculas adsorbidas o próximas a superficies metálicas nanostructuradas. El fundamento físico de este fenómeno radica principalmente en el efecto plasmónico y en el consecuente incremento del campo electromagnético local, lo que conduce a factores de realce muy elevados y hace posible la detección de moléculas en concentraciones extremadamente bajas.

\subsubsection{Efecto plasmónico}

El efecto plasmónico se origina cuando la radiación electromagnética incidente interactúa con los electrones libres presentes en un metal. En nanopartículas metálicas de tamaño menor que la longitud de onda de la luz incidente, esta interacción da lugar a la resonancia de plasmones superficiales localizados (LSPR, por sus siglas en inglés), fenómeno que consiste en la oscilación colectiva coherente de los electrones de conducción del metal.

La condición de resonancia plasmónica puede describirse, en el marco de la aproximación cuasiestática, mediante la función dieléctrica del metal $\varepsilon_m(\omega)$ y la del medio circundante $\varepsilon_d$. Para una nanopartícula esférica, la resonancia ocurre aproximadamente cuando
\[
\mathrm{Re}\left[\varepsilon_m(\omega)\right] = -2\varepsilon_d.
\]
Bajo esta condición, el campo electromagnético cerca de la superficie de la nanopartícula se intensifica notablemente, lo que resulta esencial para el fenómeno SERS.

\subsubsection{Incremento del campo electromagnético}

El incremento del campo electromagnético local es el principal responsable del realce de la señal Raman en SERS. La intensidad de la señal Raman dispersada es proporcional al cuadrado del momento dipolar inducido, el cual depende linealmente del campo eléctrico local. En consecuencia, la intensidad Raman $I_R$ puede expresarse de forma aproximada como
\[
I_R \propto |E_{\text{loc}}|^2 |E_{\text{sc}}|^2,
\]
donde $E_{\text{loc}}$ es el campo electromagnético local en la posición de la molécula y $E_{\text{sc}}$ es el campo asociado a la radiación dispersada. Considerando que ambos campos son amplificados por el efecto plasmónico, se obtiene la conocida relación
\[
I_R^{\text{SERS}} \propto |E_{\text{loc}}|^4.
\]
Esta dependencia de cuarta potencia explica por qué pequeñas variaciones en el campo electromagnético local pueden producir incrementos muy grandes en la señal Raman observada.

\subsubsection{Factores de realce}

El factor de realce en SERS, denotado usualmente como $G$, cuantifica el aumento de la intensidad Raman respecto a la espectroscopía Raman convencional y se define como
\[
G = \frac{I_{\text{SERS}}}{I_{\text{Raman}}}.
\]
Los valores típicos del factor de realce pueden variar desde $10^4$ hasta $10^8$, y en condiciones óptimas, especialmente en regiones denominadas \textit{hot spots}, pueden alcanzar valores del orden de $10^{10}$ o superiores. Estas regiones corresponden a zonas donde el campo electromagnético está fuertemente confinado, como los espacios entre nanopartículas metálicas cercanas o en regiones de alta curvatura de la superficie.

Además del mecanismo electromagnético, el factor de realce total puede incluir una contribución adicional asociada al realce químico, el cual está relacionado con la interacción electrónica entre la molécula y la superficie metálica. No obstante, el mecanismo electromagnético es el dominante y responsable de la mayor parte del realce observado en SERS.

\subsubsection{Importancia de los metales nobles (Ag, Au)}

La elección del material metálico es un aspecto crucial en la técnica SERS. Los metales nobles, en particular la plata (Ag) y el oro (Au), son los más utilizados debido a sus propiedades ópticas favorables en el rango visible y cercano al infrarrojo. Estos metales presentan una alta densidad de electrones libres y una función dieléctrica adecuada para soportar resonancias plasmónicas bien definidas con bajas pérdidas.

La plata destaca por proporcionar los mayores factores de realce electromagnético, ya que presenta menores pérdidas ópticas en el rango visible, lo que conduce a campos locales más intensos. Por su parte, el oro ofrece una mayor estabilidad química y biocompatibilidad, lo que resulta ventajoso en aplicaciones biomédicas. En el contexto de la detección de ADN, el uso de nanopartículas de plata mediadas por ADN combina un alto factor de realce con la posibilidad de controla
