\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}

% ==== CONFIGURACIÓN GENERAL ====
\moderncvstyle{classic} % estilos: casual, classic, banking, oldstyle
\moderncvcolor{blue}    % colores: blue, burgundy, green, grey, orange, purple, red
\usepackage[scale=0.85]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}

% ==== DATOS PERSONALES ====
\name{Rober Esbel}{Torres Tarrillo}
\title{Docente de Física, Matemáticas y Programación}
\address{Piura, Perú}{}{}
\phone[movile]{+51 925 278 952}
\email{robertdrakenfor@gmail.com}
\social[github]{robpidev}
\social[linkedin]{drakenfor}
% \homepage{www.youtube.com/@robpi}
% \extrainfo{TikTok: \href{https://www.tiktok.com/@robpidev}{@robpidev}}

% ==== INICIO DEL DOCUMENTO ====
\begin{document}

\makecvtitle

% ==== PERFIL ====
\section{Perfil}
Docente con formación en física y experiencia enseñando física, matemáticas y programación a nivel preuniversitario y universitario. 
Apasionado por fomentar el pensamiento lógico y analítico mediante la integración de teoría, práctica y tecnología educativa. 
Divulgador en plataformas digitales como YouTube y TikTok.

% ==== FORMACIÓN ACADÉMICA ====
\section{Formación académica}
\cventry{2020--Presente}{Licenciatura en Física}{Universidad Nacional de Piura}{}{Semestre 10/10}{Primer puesto del programa.}
\cventry{2017--2020}{Ingeniería de Sistenamas}{Universidad Nacional Pedro Ruis Gallo}{}{Estudios inconclusos.}{}


% ==== EXPERIENCIA DOCENTE ====
\section{Experiencia docente}
\cventry{2019--Presente}{Docente de Física y Matemáticas}{Academia Sigma Vision}{}{Chota, Cajamar}{
Encargado del desarrollo de prácticas dirigidas, preparación preuniversitaria y resolución de problemas. 
Promuevo el razonamiento físico y la aplicación de conceptos en contextos reales.
}
\cventry{2020--Presente}{Clases particulares}{Independiente}{}{Online y presencial}{
Asesoramiento en física, matemáticas (álgebra, cálculo, ecuaciones diferenciales) y programación (Rust, Python, JavaScript, Java, Svelte, SQL).
}

% ==== HABILIDADES ====
\section{Habilidades}
\cvitem{Física}{Física General, Mecánica Clásica, Electromagnetismo, Física Moderna, Mécanica Cuántica, Relatividad.}
\cvitem{Matemáticas}{Cálculo, Algebra abstracta, Álgebra lineal, Ecuaciones diferenciales, Estadisticas y Probabilidad.}
\cvitem{Lenguages}{Rust, Python (Machine Learning, NumPy, Padas, scikit-learn, Sympy), Julia, JavaScritp, css, html, C, LaTeX, SQL}
\cvitem{Frameworks}{Actix Web, SurrealDB, Manim, Svelte, Git}
\cvitem{Herramientas}{Visual Studio Code, Neovim, Jupyter Notebook, Git y GitHub, Linux (Arch Linux), Geogebra, Davinci Resolve.}

% ==== IDIOMAS ====
\section{Idiomas}
\cvitemwithcomment{Español}{Nativo}{}
\cvitemwithcomment{Inglés}{Intermedio}{}

% ==== DIVULGACIÓN EDUCATIVA ====
\section{Divulgación educativa}
\cvitem{YouTube}{\href{https://www.youtube.com/@robpi}{@robpi} — Videos de Divulgación de Matemáticas, Física y Programación.}
\cvitem{TikTok}{\href{https://www.tiktok.com/@robpidev}{@robpidev} — Videos cortos explicando conceptos de informática, programación y matemáticas.}

% ==== REFERENCIAS ====
\section{Referencias}
Disponibles a solicitud.

\end{document}
